
Полная луна сияет на темноголубом небе, изливая слабый свет свой на берега Лоры.
Древние башни Альвы возвышают до небес мрачные верхи свои. Звук оружия не отзывается уже в замке уединенном.
Сколько раз бледные лучи Цинтии отражались на серебряных шлемах воинов Альвы , когда они , посреди глубокой ночи , шествовали
покрытые блестящею бронею. Сколько раз освещала кровавую сечу, когда храбрые устремлялись за вождем своим ко славе и смерти .
Ах! Некогда луна была для них безмолвною свидетельницею свиданий любви; а теперь образует погребальный факел, висящий печально
под беспредельным сводом неба. Исчезло знаменитое племя владетелей Альвы; вдали видны башни их крепости, покрытые
вековым мхом ; но герои не преследуют уже лани в глуши лесов , и не поражают неприятеля на поле бранном.

„Древний замок Альвы! Кто были последние владыки твои ? Зачем мох покрывает твои стены ? Шаги воинов не пробуждают эха его сводов; порывистый ветр свищет в
его развалинах , и потрясает полуразрушенные его стены."

Буря колышет щит храброго Оскара, но не видно здесь его шлема и победоносные знамена героя не развеваются.

Ангус благословил тот счастливый день, в который родился Оскар. Он был его первородный сын. Вассалы сели вокруг огней и
возрадовались вместе с своим владыкою. Звероловцы пронзили стрелами лань лесов, загремели трубы военные , и возвеселили душу храбрых жителей гор.

„Наступит  некогда тот  день воскликнули они в восторге „в которой сей трубный глас предыдет сыну героя,- когда он поведет к победе своих воинов."
Протек еще год, и Ангус стал отцом другого сына; день его рождения был еще днем другого празднества великого.
Ангус научает сыновей своих напрягать лук и преследовать быструю серну на мрачных холмах Альвы. Оскар и Алан устремляются быстро , и легких псов своих далеко
оставляют за собою. Но едва вышли они из детского возраста , как уже вступают в ряды воинов , уже умеют владеть копьем и пронзать неприятеля убийственною стрелою.
Ветр развевал черные власы Оскара ; он имел дух героя ; взор его выражал искренность и добродушие. Алан еще рано научился притворствовать и расточать ласковые слова.
Алан имел нрав дикий и запальчивый. Движимый мщением, он устремлялся на врагов с быстротою молнии.
Оба были храбры и копье саксонцев часто сокрушалось на стальных щитах их. Из отдаленных стран Сутанонских прибыла младая дева, наследница земель Кенетских.

Душа Оскара , незнакомая со страхом , познала сладкие движения любви взаимной. Ангус радуется в душе своей. Брак его сына с дочерью Гленальвона давно занимал
славолюбивую душу его.
Я слышу звук рогов, я слышу брачную песнь. Воздух наполняется радостными кликами.

Красные перья развеваются на шлемах воинов , одеянных в разноцветные мантии. Они собрались в замок Альвы , и ожидают повелений своего владыки.

Не на брань они созваны; глас трубный издает звуки пиршества. Будут праздновать брак Оскара , и все песни внушают радость.
Но где Оскар ! Уже поздно. Все гости , все дамы в замке; только нет Оскара и брата его.

Является Алан и садится близ возлюбленной своего брата. „Почему нет Оскара? " вопросил Ангус: „Где он?" — Он не был со мной на ловле — отвечает брат Оскара.
— Может статься , позабыв день брака, он заблудился, преследуя младую серну ; может статься , волны Океана удерживают челн его?

Но Оскар редко бывает задерживаем волнами. —

„Нет  ! Нет !" прервал встревоженный отец : „Ни ловля , ни волны не могут удержат моего сына: со всем пламенем любви он устремился бы к своей Море ; никакое препятствие не могло бы
удержать его."
„Воины , друзья мои ! Ищите везде моего сына. Алан ! Проникни с ними во все владения Альвы."

Все в смятении ; дикие голоса зовут Оскара в долинах ; бурные ветры повторяют его имя до самой глубокой ночи.
Имя Оскара прерывает безмолвие мрака; но все тщетно : одно только эхо отдается в окрестностях.
Утренняя заря рассеяла пары нахолмные, но Оскар еще не возвратился.
Три дня и три ночи владыка Альвы ищет в горах своего сына; нет уже никакой надежды ; он предается горести , и терзает белые власы свои.
„Оскар! О сын мой!. . . . Всемогущий Боже! Возврати мне подпору моей старости , или предай убийцу его моему мщению ."

„Может быть , белыя кости Оскара остаются без погребения на скале пустынной. Великий Боже ! Благоволи, чтобы несчастный отец соединил хладный прах его с прахом, ему любезным.
„ Но , может быть, он жив еще. Прости, Всемогущий Боже, смятению души моей! Может быть , я напрасно ропщу на судьбу мою; прости нечестивой мольбе моей!



„Но если для меня он уже не существует; то я бесславно сойду в могилу; надежда последних дней Ангуса не сбылась. Увы ! Чем я заслужил сие несчастье? "

Так оплакивал своего сына отец злополучный.

Но время облегчает  сильнейшие горести , время возвращает спокойствие и отирает слезы.
Тайная надежда иногда говорила ему, что Оскар, может быть, возвратится; иногда он внимал ей , иногда почитал ее обманчивым сновидением.
Целый год отец оплакивал своего сына; целый год был он неутешен.

Дни текли за днями ; солнце совершило годичный круг свой ; Оскар не возвратился, не обрадовал поседелого отца своего. Но горесть Ангуса уменьшилась — он стал спокойнее.

У него оставался еще Алан. Став единственным утешением несчастного старца , Алан скоро тронул сердце Моры. Богиня красоты излила все дары свои на брата Оскарова.

„Оскара уже нет" говорила она „никто не сравняется в красоте с Аланом. Ежели бы Оскар был жив; то , может статься , другая дева прельстила бы неверное сердце."

"Пусть протечет еще год" — сказал им Ангус — "И ежели мои надежды останутся тщетными: то я заглушу родительские горести, и назначу сам день вашего брака. —
Наступает желанное время, наступает тот день , который должен соединить Алана и Мору. Протек год их забот и улыбка на прекрасных устах их оживилась.



Я слышу звук рогов, я слышу брачную песнь. Воздух наполняется радостными кликами. Но кто сей - незнакомец ? Суровой взгляд его виден посреди всеобщей радости. Его при-
сутствие , кажется, помрачает синеватое пламя огней. Он укрывается широким плащем своим; на шлеме его развеваются кровавые перья. Голос его подобен шумящей буре; ногами он
едва касается земли. Уже полночь. Круговая чаша переходит из рук в руки: пьют здоровье юного супруга. Радостные клики гостей раздаются под сводами замка.
Внезапно встает незнакомец: распространяется повсюду тишина. На челе Ангуса изображается изумление ; сердце нежной Моры затрепетало.

„Старец!" восклицает он : „Все пили за здравие младого супруга, и ты видел, что я сам исполнил сей долг, и пил за благоденствие твоего сына; моя очередь: я требую
того же. Все предаются здесь шумным восторгам, все празднуют счастливую судьбу Алана; но скажи, неужели у тебя нет другого сына?. . .Зачем забывать храброго Оскара ? "

"Увы ! — отвечает отец злополучный, заливаясь слезами — почто воспоминать прошедшие горести ? Оскар исчез из моего замка;с Оскаром навсегда исчезли мои радости.
— Три раза солнце совершило свое годичное течение с тех пор , как сын мой уже не существует. Алан единственная моя надежда с того времени , как нет с нами храброго Оскара. —

"Хорошо!" прервал незнакомец,, и страшно заблистали его взоры : „ я горю желанием знать о судьбе Оскара. Сей герой может быть,еще жив. Кто знает ? Может быть, Оскар возвра-
тился бы еще , ежели б те , которые были ему столько любезны, произнесли его имя. Наполним чашу ; пусть обойдет она все пиршество. За здравие Оскара отсутствующего! Я его призываю."
"От всего сердца !" — сказал старец — "Я пью за здравие моего сына, мертвого или живого ; я никогда не буду иметь такого сына. —

„Хорошо , старец ! Но зачем Алан держит еще чашу в дрожащей руке своей? Брат Оскара! Пей за память умершего и держи чашу твердою рукою."
Вместо румянца, которой оживлял ланиты Алана, показалась ужасная бледность, и смертный хлад разлился по челу его.
Три раза он подносит чашу к устам своим и три раза глаза его встречаются с глазами незнакомца; он читает в них гнев и угрозы.

„Так ли Алан чтит  память нежного брата?" сказал незнакомец: „ежели это есть действие дружбы, то как изяснить тот  страх , которой виден во взорах его? "

Алан поднимает чашу.
 — Да будет Оскар между нами; да разделит он с нами наше счастье ! — сказал он , и какое-то тайное чувство оковало его душу; чаша вырывается
из рук его и упадает.
„ Это он! Я слышу глас моего убийцы !"- воскликнуло привидение, появившееся мгновенно. "Глас моего убийцы" — повторяет эхо — и гром раздается над замком.

Свет факелов бледнеет , воины трепещут , незнакомец исчез ; видно только привидение. Зеленая мантия покрывает его; вид его страшен  .
Грозный меч висит на бедре привидения; черные перья развеваются на его шлеме; на открытой груди его видна рана, еще дымящаяся кровью ; глаза его хладны и неподвижны.

Страшный вид его вселяет ужас и недоумение. Три раза улыбается он и преклоняет колено пред Ангусом; три раза нахмуривает брови и взирает дико на Алана, распростертого на земле.

Загремели железные запоры , гром раздался под сводом небесным и привидение посреди облаков исчезает на крыльях бури. Празднество прервано, Все убегают в
страхе недоумения. Но кто сии два человека, распростертые на земле ? Сердце Ангуса не бьется , но его возвращают к жизни.
Но тщетно хотят  открыть глаза Алану; его дни изочтены — он уже не восстанет. Труп Оскаров был брошен в мрачной долине Глантенарской; ветры воздымали его
черные волосы, стрела Алана была вонзена в груди его. Откуда пришел сей страшный незнакомец?
Кто был он ? никто из смертных не может сказать сего; но вассалы узнали привидение : это была тень Оскара.
"Честолюбие вооружило руку Алана ; сатана направил убийственную стрелу его ; зависть упоила его душу; в преступных надеждах
он посягнул на жизнь своего брата. Быстро пролетела стрела Алана. Оскар видит, как струится, кровь его ; глава его склонилась к земле , взоры его померкли навеки.

Мора прельстила сердце Алана, честолюбие его уступило прелестям дочери Гленальвона.
Ах ! Почто глаза красавицы , горящие любовью, побуждают душу к злодеяниям ужаснейшим !

Не видите ли сей уединенной могилы, которая заключает в себе прах воина ? Она видна при слабом свете сумрака: это брачная постель Алана.

Далее от сего проклятого места возвышается славный памятник, под которым покоятся знаменитые остатки Аланова племени.
Их знамена не были водружены на могиле Алана ;они обагрены кровию брата его.
Какой древний певец , какой беловласый бард воспоет на арфе подвиги Алана ? Песнь арфы есть воздаяние славе ! Но кто дерзнет прославлять убийцу?

Да не коснется ничья рука струнам молчаливой арфы ! Да никакой певец не дерзнет воспеть хвалы воину братоубийце ; укоризны совести ослабят его руку ; его арфа издаст
плачевные звуки. Никакая лира , никакая песнь славы не повторят Аланова имени. Глас умирающаго брата и проклятия отца слышны над его могилой.

. . . . . .
